<rdf:RDF
    xmlns:dct="http://purl.org/dc/terms/"
    xmlns:rdf="http://www.w3.org/1999/02/22-rdf-syntax-ns#"
    xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
    xmlns:owl="http://www.w3.org/2002/07/owl#"
    xmlns:prov="http://www.w3.org/ns/prov#"
    xmlns="http://d-nb.info/standards/elementset/dnb#"
    xmlns:j.0="http://purl.org/vocommons/voaf#"
    xmlns:rdfs="http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#"
    xmlns:cc="http://creativecommons.org/ns#"
    xmlns:vann="http://purl.org/vocab/vann/"
    xmlns:foaf="http://xmlns.com/foaf/0.1/"
    xmlns:xsd="http://www.w3.org/2001/XMLSchema#">
  <rdfs:Datatype rdf:about="http://d-nb.info/standards/elementset/dnb#ddc-subject-category">
    <owl:onDatatype rdf:resource="http://www.w3.org/2001/XMLSchema#string"/>
    <owl:withRestrictions rdf:parseType="Collection">
      <rdf:Description>
        <xsd:pattern>[BKS]|[0-9]{3}(\.[0-9]+)?</xsd:pattern>
      </rdf:Description>
    </owl:withRestrictions>
    <rdfs:comment xml:lang="de">Dieser Datentyp kennzeichnet eine Sachgruppe, die auf der Dewey-Dezimalklassifikation (DDC) beruht.</rdfs:comment>
    <rdfs:comment xml:lang="en">This datatype denotes a subject category based on the Dewey Decimal Classification (DDC).</rdfs:comment>
    <rdfs:seeAlso rdf:resource="http://nbn-resolving.de/urn:nbn:de:101-2014050500"/>
    <rdfs:seeAlso rdf:resource="http://www.dnb.de/ddcsubjectcategories"/>
    <rdfs:isDefinedBy>
      <j.0:Vocabulary rdf:about="http://d-nb.info/standards/elementset/dnb#">
        <dc:description xml:lang="de">Das DNB RDF-Vokabular (dnbt:) ist eine Sammlung
		von Klassen, Properties und Datentypen, die im Rahmen des LinkedData-Dienstes
		der DNB verwendung finden. Es ist ein Komplement zur GND-Ontologie (gndo:), die 
		besonders für die Representation der Daten aus der Gemeinsamen Normdatei (GND)
		konstruiert wurde. Das DNB-Vokabular dagegen hat einen allgemeineren Scope.
		</dc:description>
        <dc:description xml:lang="en">The DNB RDF Vocabulary (dnbt:) is a collection of
		classes, properties and datatypes used within the DNB's linked data service.
		It complements the GND Ontology (gndo:) which is specifically geared towards
		authority data from the Integrated Authority File (GND), whereas this vocabulary
		is more general-purpose.
		</dc:description>
        <dct:issued rdf:datatype="http://www.w3.org/2001/XMLSchema#date"
        >2016-05-12</dct:issued>
        <owl:versionInfo>1.4</owl:versionInfo>
        <dct:available rdf:datatype="http://www.w3.org/2001/XMLSchema#date"
        >2019-06-18</dct:available>
        <owl:versionIRI rdf:resource="http://d-nb.info/standards/elementset/dnb_20190618"/>
        <vann:preferredNamespacePrefix>dnbt</vann:preferredNamespacePrefix>
        <dct:creator>
          <foaf:Person rdf:about="http://d-nb.info/standards/elementset/dnb#larsGSvensson">
            <owl:sameAs rdf:resource="http://d-nb.info/gnd/124903959"/>
            <rdfs:label>Lars G. Svensson</rdfs:label>
          </foaf:Person>
        </dct:creator>
        <dct:rights>Copyright 2015-2019 Deutsche Nationalbibliothek</dct:rights>
        <vann:preferredNamespaceUri>http://d-nb.info/standards/elementset/dnb#</vann:preferredNamespaceUri>
        <cc:license rdf:resource="http://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/"/>
        <rdf:type rdf:resource="http://www.w3.org/2002/07/owl#Ontology"/>
        <owl:priorVersion rdf:resource="http://d-nb.info/standards/elementset/dnb_20190212"/>
        <dct:license rdf:resource="http://creativecommons.org/publicdomain/zero/1.0/"/>
        <dc:title xml:lang="en">DNB Metadata Terms</dc:title>
        <dc:title xml:lang="de">DNB Metadata Terms</dc:title>
        <dct:modified rdf:datatype="http://www.w3.org/2001/XMLSchema#dateTime"
        >2019-04-11T10:26:00+02:00</dct:modified>
        <dct:publisher rdf:resource="http://ld.zdb-services.de/resource/organisations/DE-101"/>
      </j.0:Vocabulary>
    </rdfs:isDefinedBy>
    <rdfs:seeAlso rdf:resource="http://www.dnb.de/ddcSachgruppen"/>
    <rdfs:label xml:lang="en">DDC Subject Category</rdfs:label>
    <rdfs:label xml:lang="de">DDC-Sachgruppe</rdfs:label>
  </rdfs:Datatype>
  <rdfs:Datatype rdf:about="http://d-nb.info/standards/elementset/dnb#thema-classification-notation">
    <owl:withRestrictions rdf:parseType="Collection">
      <rdf:Description>
        <xsd:pattern>([A-Z]{1,4}|[A-Z]{4}[1-9]{1,4})([1-6][A-Z]{1,8}(-[A-Z]{2}-[A-Z]{0,8})?)?</xsd:pattern>
      </rdf:Description>
    </owl:withRestrictions>
    <owl:onDatatype rdf:resource="http://www.w3.org/2001/XMLSchema#string"/>
    <rdfs:seeAlso rdf:resource="http://www.editeur.org/151/Thema/"/>
    <rdfs:comment xml:lang="de">Dieser Datentyp kennzeichnet eine Notation aus der
		thema-Klassifikation. Diese Klassifikation wird gepflegt von Editeur.org.</rdfs:comment>
    <rdfs:comment xml:lang="en">This datatype denotes notation from the thema
		classification system. The thema classification is maintained by Editeur.org.</rdfs:comment>
    <rdfs:label xml:lang="de">Notation aus der Thema-Klassifikation</rdfs:label>
    <rdfs:label xml:lang="en">Thema classification notation</rdfs:label>
    <rdfs:isDefinedBy rdf:resource="http://d-nb.info/standards/elementset/dnb#"/>
  </rdfs:Datatype>
  <rdfs:Datatype rdf:about="http://d-nb.info/standards/elementset/dnb#literary-genre-notation">
    <owl:withRestrictions rdf:parseType="Collection">
      <rdf:Description>
        <xsd:pattern>[12][0-9]{2}</xsd:pattern>
      </rdf:Description>
    </owl:withRestrictions>
    <owl:onDatatype rdf:resource="http://www.w3.org/2001/XMLSchema#string"/>
    <rdfs:comment xml:lang="de">Dieser Datentyp kennzeichnet eine Notation aus der Liste von literarischen Gattungen, gepflegt von der DNB</rdfs:comment>
    <rdfs:comment xml:lang="en">This datatype denotes a notation from the DNB list of literary genres.</rdfs:comment>
    <rdfs:seeAlso rdf:resource="http://library.ifla.org/id/eprint/184"/>
    <rdfs:label xml:lang="de">Notation aus der Liste der Literarischen Gattungsbegriffe</rdfs:label>
    <rdfs:label xml:lang="en">Literary Genre Notation</rdfs:label>
    <rdfs:isDefinedBy rdf:resource="http://d-nb.info/standards/elementset/dnb#"/>
  </rdfs:Datatype>
  <rdfs:Class rdf:about="http://d-nb.info/standards/elementset/dnb#QualifiedSubject">
    <prov:unqualifiedForm rdf:parseType="Resource">
      <rdfs:resource>http://purl.org/dc/terms/subject</rdfs:resource>
    </prov:unqualifiedForm>
    <rdfs:comment xml:lang="de">Eine Instanz von dnbt:QualifiedSubject stellt zusätzliche Beschreibungen über
		die binäre Beziehung dct:subject zwischen einer Publikation und ihren Themen bereit.
		Zum Beispiel &lt;#publication&gt; dnbt:hasQualifiedSubject [
			a dnbt:QualifiedSubject;
			prov:wasGeneratedBy &lt;#aPieceOfSoftware&gt; ;
			ex:confidenceValue 0.6^^xsd:decimal ;
			dnbt:qualifiesSubject gnd:12345-6 ] .</rdfs:comment>
    <rdfs:comment xml:lang="en">An instance of dnbt:QualifiedSubject provides additional descriptions about 
		the binary dct:subject relation from a publication to the subject(s) of that publication.
		For example &lt;#publication&gt; dnbt:hasQualifiedSubject [
			a dnbt:QualifiedSubject;
			prov:wasGeneratedBy &lt;#aPieceOfSoftware&gt; ;
			ex:confidenceValue 0.6^^xsd:decimal ;
			dnbt:qualifiesSubject gnd:12345-6 ] .</rdfs:comment>
    <rdfs:label xml:lang="de">Qualifiziertes Thema</rdfs:label>
    <rdfs:label xml:lang="en">Qualified subject</rdfs:label>
    <rdfs:isDefinedBy rdf:resource="http://d-nb.info/standards/elementset/dnb#"/>
    <rdf:type rdf:resource="http://www.w3.org/2002/07/owl#Class"/>
  </rdfs:Class>
  <rdfs:Class rdf:about="http://d-nb.info/standards/elementset/dnb#QualifiedLanguage">
    <prov:unqualifiedForm rdf:parseType="Resource">
      <rdfs:resource>http://purl.org/dc/terms/language</rdfs:resource>
    </prov:unqualifiedForm>
    <rdfs:comment xml:lang="de">Eine Instanz von dnbt:QualifiedLanguage stellt zusätzliche Beschreibungen über
		die binäre Beziehung dct:language zwischen einer Publikation und ihrer Sprache bereit.
		Zum Beispiel &lt;#publication&gt; dnbt:hasQualifiedLanguage [
			a dnbt:QualifiedLanguage;
			prov:wasGeneratedBy &lt;#aPieceOfSoftware&gt; ;
			ex:confidenceValue 0.6^^xsd:decimal ;
			dnbt:qualifiesLanguage loc:ger ] .</rdfs:comment>
    <rdfs:comment xml:lang="en">An instance of dnbt:QualifiedLanguage provides additional descriptions about 
		the binary dct:language relation from a publication to the language of that publication.
		For example &lt;#publication&gt; dnbt:hasQualifiedLanguage [
			a dnbt:QualifiedLanguage;
			prov:wasGeneratedBy &lt;#aPieceOfSoftware&gt; ;
			ex:confidenceValue 0.6^^xsd:decimal ;
			dnbt:qualifiesLanguage loc:ger ] .</rdfs:comment>
    <rdfs:label xml:lang="de">Qualifizierte Sprache</rdfs:label>
    <rdfs:label xml:lang="en">Qualified Language</rdfs:label>
    <rdfs:isDefinedBy rdf:resource="http://d-nb.info/standards/elementset/dnb#"/>
    <rdf:type rdf:resource="http://www.w3.org/2002/07/owl#Class"/>
  </rdfs:Class>
  <rdfs:Class rdf:about="http://d-nb.info/standards/elementset/dnb#AutomatedActivity">
    <rdfs:subClassOf>
      <owl:Restriction>
        <owl:someValuesFrom rdf:resource="http://www.w3.org/ns/prov#SoftwareAgent"/>
        <owl:onProperty rdf:resource="http://www.w3.org/ns/prov#wasAttributedTo"/>
      </owl:Restriction>
    </rdfs:subClassOf>
    <rdfs:subClassOf rdf:resource="http://www.w3.org/ns/prov#Activity"/>
    <rdfs:comment xml:lang="de">Eine automatisierte Aktivität ist eine Aktivität, die von einer Maschine durchgeführt wird und nur wenig oder
            überhaupt nicht von Menschen überwacht wird. Es kann angenommen werden, dass der Agent, dem eine automatisierte
            Aktivität zugeordnet wird, ein Softwareagent ist, wie in
		&lt;#anAutomatedActivity&gt; a dnbt:AutomatedActivity ;
			prov:wasAttributedTo :anAgent .
		:anAgent a prov:SoftwareAgent .</rdfs:comment>
    <rdfs:comment xml:lang="en">An automated activity is an activity performed by a machine with little or no human supervision.
        It can be implied that the agent an automated activity is attributed to is a software agent as in
		&lt;#anAutomatedActivity&gt; a dnbt:AutomatedActivity ;
			prov:wasAttributedTo :anAgent .
		:anAgent a prov:SoftwareAgent .</rdfs:comment>
    <rdfs:label xml:lang="de">Automatisierte Aktivität</rdfs:label>
    <rdfs:label xml:lang="en">Automated activity</rdfs:label>
    <rdfs:isDefinedBy rdf:resource="http://d-nb.info/standards/elementset/dnb#"/>
    <rdf:type rdf:resource="http://www.w3.org/2002/07/owl#Class"/>
  </rdfs:Class>
  <rdfs:Class rdf:about="http://d-nb.info/standards/elementset/dnb#IntellectualActivity">
    <rdfs:subClassOf>
      <owl:Restriction>
        <owl:someValuesFrom rdf:resource="http://www.w3.org/ns/prov#Person"/>
        <owl:onProperty rdf:resource="http://www.w3.org/ns/prov#wasAttributedTo"/>
      </owl:Restriction>
    </rdfs:subClassOf>
    <rdfs:subClassOf rdf:resource="http://www.w3.org/ns/prov#Activity"/>
    <rdfs:comment xml:lang="de">Eine intellektuelle Aktivität ist eine Aktivität, die von einem Menschen durchgeführt wird und nur wenig oder
            überhaupt nicht von Maschinen unterstützt wird. Es kann angenommen werden, dass der Agent, dem eine intellektuelle
            Aktivität zugeordnet wird, eine Person ist, wie in
		&lt;#anIntellectualActivity&gt; a dnbt:IntellectualActivity ;
			prov:wasAttributedTo :anAgent .
		:anAgent a prov:Person .</rdfs:comment>
    <rdfs:comment xml:lang="en">An intellectual activity is an activity performed by humans with little or no machine support.
        It can be implied that the agent an intellectual activity is attributed to is a person agent as in
		&lt;#anIntellectualActivity&gt; a dnbt:IntellectualActivity ;
			prov:wasAttributedTo :anAgent .
		:anAgent a prov:Person .</rdfs:comment>
    <rdfs:label xml:lang="de">Intellektuelle Aktivität</rdfs:label>
    <rdfs:label xml:lang="en">Intellectual activity</rdfs:label>
    <rdfs:isDefinedBy rdf:resource="http://d-nb.info/standards/elementset/dnb#"/>
    <rdf:type rdf:resource="http://www.w3.org/2002/07/owl#Class"/>
  </rdfs:Class>
  <rdf:Property rdf:about="http://d-nb.info/standards/elementset/dnb#hasQualifiedSubject">
    <rdfs:comment xml:lang="de">Verbindet eine Publikation mit einer Instanz von dnbt:QualifiedSubject.</rdfs:comment>
    <rdfs:comment xml:lang="en">Connects a publication with an instance of dnbt:QualifiedSubject.</rdfs:comment>
    <rdfs:label xml:lang="de">Hat qualifiziertes Thema</rdfs:label>
    <rdfs:label xml:lang="en">Has qualified subject</rdfs:label>
    <rdfs:isDefinedBy rdf:resource="http://d-nb.info/standards/elementset/dnb#"/>
    <rdf:type rdf:resource="http://www.w3.org/2002/07/owl#ObjectProperty"/>
  </rdf:Property>
  <rdf:Property rdf:about="http://d-nb.info/standards/elementset/dnb#qualifiesSubject">
    <rdfs:comment xml:lang="de">Verbindet eine Instanz von dnbt:QualifiedSubject mit dem Thema, das sie qualifiziert.</rdfs:comment>
    <rdfs:comment xml:lang="en">Connects an instance of dnbt:QualifiedSubject with the subject it qualifies.</rdfs:comment>
    <rdfs:label xml:lang="de">Qualifiziert Thema</rdfs:label>
    <rdfs:label xml:lang="en">Qualifies subject</rdfs:label>
    <rdfs:isDefinedBy rdf:resource="http://d-nb.info/standards/elementset/dnb#"/>
    <rdf:type rdf:resource="http://www.w3.org/2002/07/owl#ObjectProperty"/>
  </rdf:Property>
  <rdf:Property rdf:about="http://d-nb.info/standards/elementset/dnb#qualifiesLanguage">
    <rdfs:comment xml:lang="de">Verbindet eine Instanz von dnbt:QualifiedLanguage mit der Sprache, die sie qualifiziert.</rdfs:comment>
    <rdfs:comment xml:lang="en">Connects an instance of dnbt:QualifiedLanguage with the language it qualifies.</rdfs:comment>
    <rdfs:label xml:lang="de">Qualifiziert Sprache</rdfs:label>
    <rdfs:label xml:lang="en">Qualifies language</rdfs:label>
    <rdfs:isDefinedBy rdf:resource="http://d-nb.info/standards/elementset/dnb#"/>
    <rdf:type rdf:resource="http://www.w3.org/2002/07/owl#ObjectProperty"/>
  </rdf:Property>
  <rdf:Property rdf:about="http://d-nb.info/standards/elementset/dnb#dateCaptured">
    <rdfs:range rdf:resource="http://www.w3.org/2001/XMLSchema#dateTime"/>
    <rdfs:comment xml:lang="de">Das letzte Änderungsdatum der Datengrundlage
			der Ressource. Um die Ressource zu aktualisieren, müssen Änderungen
            ab diesem Zeitstempel berücksichtigt werden.</rdfs:comment>
    <rdfs:comment xml:lang="en">The final modification date of the data 
               used to produce the resource. To update the resource, changes
            from this timestamp onwards need to be incorporated.</rdfs:comment>
    <rdfs:label xml:lang="de">Datum des Datenstandes </rdfs:label>
    <rdfs:label xml:lang="en">Date captured</rdfs:label>
    <rdfs:isDefinedBy rdf:resource="http://d-nb.info/standards/elementset/dnb#"/>
    <rdf:type rdf:resource="http://www.w3.org/2002/07/owl#DatatypeProperty"/>
  </rdf:Property>
  <rdf:Property rdf:about="http://purl.org/dc/terms/language">
    <owl:propertyChainAxiom rdf:parseType="Collection">
      <rdf:Property rdf:about="http://d-nb.info/standards/elementset/dnb#hasQualifiedLanguage"/>
      <rdf:Property rdf:about="http://d-nb.info/standards/elementset/dnb#qualifiesLanguage"/>
    </owl:propertyChainAxiom>
    <rdfs:isDefinedBy rdf:resource="http://purl.org/dc/terms/"/>
    <rdf:type rdf:resource="http://www.w3.org/2002/07/owl#ObjectProperty"/>
  </rdf:Property>
  <rdf:Property rdf:about="http://purl.org/dc/terms/subject">
    <owl:propertyChainAxiom rdf:parseType="Collection">
      <rdf:Property rdf:about="http://d-nb.info/standards/elementset/dnb#hasQualifiedSubject"/>
      <rdf:Property rdf:about="http://d-nb.info/standards/elementset/dnb#qualifiesSubject"/>
    </owl:propertyChainAxiom>
    <rdfs:isDefinedBy rdf:resource="http://purl.org/dc/terms/"/>
    <rdf:type rdf:resource="http://www.w3.org/2002/07/owl#ObjectProperty"/>
  </rdf:Property>
  <rdf:Property rdf:about="http://d-nb.info/standards/elementset/dnb#canonicalUri">
    <owl:equivalentProperty rdf:resource="http://open.vocab.org/terms/canonicalUri"/>
    <rdfs:comment xml:lang="de">Der URI, der eine Ressource primär identifiziert und zu ihrer Referenzierung verwendet werden sollte.</rdfs:comment>
    <rdfs:comment xml:lang="en">The URI that is the primary identifier for a resource and should be used to reference it.</rdfs:comment>
    <rdfs:label xml:lang="de">Kanonischer URI</rdfs:label>
    <rdfs:label xml:lang="en">Canonical URI</rdfs:label>
    <rdfs:isDefinedBy rdf:resource="http://d-nb.info/standards/elementset/dnb#"/>
    <rdf:type rdf:resource="http://www.w3.org/2002/07/owl#DatatypeProperty"/>
  </rdf:Property>
  <rdf:Property rdf:about="http://d-nb.info/standards/elementset/dnb#isDescribedIn">
    <owl:propertyChainAxiom rdf:parseType="Collection">
      <rdf:Description rdf:about="http://purl.org/dc/terms/description"/>
      <rdf:Description rdf:about="http://purl.org/dc/terms/isPartOf"/>
    </owl:propertyChainAxiom>
    <rdfs:comment xml:lang="de">Eine Informationsressource, die eine Beschreibung der Entität in der Subjektposition enthält.</rdfs:comment>
    <rdfs:comment xml:lang="en">An information resource that contains a description of the entity in the subject position.</rdfs:comment>
    <rdfs:label xml:lang="de">Wird beschrieben in</rdfs:label>
    <rdfs:label xml:lang="en">Is described in</rdfs:label>
    <rdfs:isDefinedBy rdf:resource="http://d-nb.info/standards/elementset/dnb#"/>
    <rdf:type rdf:resource="http://www.w3.org/2002/07/owl#ObjectProperty"/>
  </rdf:Property>
  <rdf:Property rdf:about="http://d-nb.info/standards/elementset/dnb#hasQualifiedLanguage">
    <rdfs:comment xml:lang="de">Verbindet eine Publikation mit einer Instanz von dnbt:QualifiedLanguage.</rdfs:comment>
    <rdfs:comment xml:lang="en">Connects a publication with an instance of dnbt:QualifiedLanguage.</rdfs:comment>
    <rdfs:label xml:lang="de">Hat qualifizierte Sprache</rdfs:label>
    <rdfs:label xml:lang="en">Has qualified language</rdfs:label>
    <rdfs:isDefinedBy rdf:resource="http://d-nb.info/standards/elementset/dnb#"/>
    <rdf:type rdf:resource="http://www.w3.org/2002/07/owl#ObjectProperty"/>
  </rdf:Property>
  <rdf:Property rdf:about="http://d-nb.info/standards/elementset/dnb#deprecatedUri">
    <rdfs:comment xml:lang="de">Ein URI, der nicht mehr für die Referenzierung einer Ressource empfohlen wird.</rdfs:comment>
    <rdfs:comment xml:lang="en">A URI that is no longer recommended for referencing a resource.</rdfs:comment>
    <rdfs:label xml:lang="de">Abgelöster URI</rdfs:label>
    <rdfs:label xml:lang="en">Deprecated URI</rdfs:label>
    <rdfs:isDefinedBy rdf:resource="http://d-nb.info/standards/elementset/dnb#"/>
    <rdf:type rdf:resource="http://www.w3.org/2002/07/owl#DatatypeProperty"/>
  </rdf:Property>
</rdf:RDF>
